\input{settings}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{flushleft}
			\vspace*{\stretch{1.0}}
			\LARGE\textbf{Jak pracovat s Gitem}\\
			\vspace*{\stretch{0.1}}
			\large\textit{Tomáš Němeček}\\
			\large\textit{\today}
			\vspace*{\stretch{2.0}}
		\end{flushleft}
	\end{titlepage}
	
	\tableofcontents
	
	\newpage
	\section{Co je to Git?}
	Než bude možné začít s Gitem jako takovým vůbec pracovat, je nejprve nutné vyjasnit si, co to vlastně ten Git je.

	Dejme tomu, že máme rozsáhlejší projekt, na kterém spolupracuje více lidí. Jak zajistíme to, aby pracovali vždy s nejnovější verzí? Jak zajistíme, aby vždy věděli, co někdo před nimi provedl za změnu? Jak zajistíme, aby byly soubory vždy dostupné na jednom místě? Hádáte správně. Řešením je právě Git, který umí uchovávat všechny změny, které byly na projektu provedeny a zpětně se k nim vracet, umí vývoj rozdělit do několika větví, umí označovat určitě verze tagy, díky kterým se lépe hledá, umí pracovat s více účty najednou... a je toho mnohem víc!
	
	Git sám o sobě není ani program, ani web. Git je jakési rozhraní pro správu verzí a sledování změn. Pro jeho funkčnost tedy budeme potřebovat prostředek, díky kterému Git budeme ovládat. A pokud budeme chtít zároveň využít nějaké webové úložiště (jakože ano), je potřeba najít vhodný server.
	
	\subsection{Git Bash}
	Git Bash (Obr.~\ref{fig.okno_uvod}) je nástroj, který nám dopomůže s Gitem pracovat. Je to vlastně Unixový příkazový řádek, takže klasické Windowsácké příkazy zde nebudou fungovat na 100\%, ale ty základní určitě ano.
	
	\href{https://git-scm.com/download/win}{Odkaz pro stažení Git Bash je zde} \\
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{_images/okno_uvod}
		\caption{Okno programu Git Bash}
		\label{fig.okno_uvod}
	\end{figure}
	
	\subsection{Bitbucket}
	Existuje nepřeberné množství internetových úložišť, které umožňují nasadit Git pro správu uložených dat. Nejznámějším je nejspíš \textbf{Github} (Obr.~\ref*{fig.okno_bb}). Ten má ale jednu zásadní nevýhodu. Pokud je totiž využíván v bezplatném režimu, musí být všechny repozitáře (chápejte jako jeden projekt) veřejně dostupné. To znamená, že se k datům dostane kdokoliv. Bitbucket naproti tomu tuto podmínku nemá. Je zdarma pro maximálně pět lidí a repozitářů může být tolik, dokud se nezaplní volná kapacita.
	
	\href{https://www.bitbucket.org}{Stránky úložiště Bitbucket} \\
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{_images/okno_bb}
		\caption{Domovská stránka Bitbucket}
		\label{fig.okno_bb}
	\end{figure}
	
	\newpage
	\section{Zakládáme projekt ve službě Git}
	První věc, kterou je potřeba udělat je zřízení účtu ve službě Bitbucket a instalace Git Bash do počítače. Odkazy na oboje jsou v předchozí kapitole.
	
	Založení a práce s projektem si názorně ukážeme na tomto dokumentu, jehož projekt na Git uložíme. Jen pro doplnění dodávám, že tento manuál vzniká v sázecím jazyce \TeX, resp. jeho vylepšené verze \LaTeX. Projekt proto není jediný soubor, ale několik souborů.
	
	\textit{Pozn.  tomto projektu budou vloženy ukázky příkazů z okna Git Bash. Příkazy, které zadává uživatel jsou uvozeny znamek \$, zbylé řádky jsou výstupy, které vkládá samotný Git Bash. }
	
	\subsection{Vytvoření projektu na Bitbucket}
	Vytvoření projektu je velice intuitivní. Po přihlášení vidíme v horní liště (Obr.\ref{fig.create_1}) tlačítko \textbf{Create} a přesně na toto tlačítko klikneme. V rozbalovacím menu vybereme \textbf{Create repository} a volbu potvrdíme.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{_images/create_1}
		\caption{Horní lišta okna Bitbucket}
		\label{fig.create_1}
	\end{figure}
	
	V následujícím okně (Obr.~\ref{fig.create_2}) zadáme všechny potřebné parametry. Pole \textbf{Nam}e by nemělo obsahovat žádné speciální znaky ani znaky s diakritikou. Pro lepší práci se raději vyhněte i mezerám, které lze nahradit podtržítkem. Volby \textbf{Issue tracking} a \textbf{Wiki} budou v případě zájmu vysvětleny v dalším rozšíření tohoto návodu. Prozatím je nechte nezaškrtnuty. \textbf{Language} závisí na jazyku, ve kterém projekt vytváříte. Názorný projekt tohoto manuálu je v jazyce LaTeX. Projekty ve Wintermute engine jsou ale například v jazyce C\#. Pokud tuto volbu nezadáte na začátku správně, nic se neděje. Lze změnit později. Ostatní necháme ve výchozím stavu a klikneme na \textbf{Create repository}.
	
	\textit{Pozn. tento projekt byl ve skutečnosti založen jako veřejný, aby bylo možné si příkazy vyzkoušet i přímo podle něj.}
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{_images/create_2}
		\caption{Zakládání projektu ve službě Bitbucket}
		\label{fig.create_2}
	\end{figure}
	
	Nyní se dostáváme na domovskou stránku našeho nového projektu, který je ale prázdný. Teď je potřeba tento webový projekt spárovat s tím, co máme lokálně uložený na počítači. Nyní je čas otevřít okno Git Bash.  Ukáže se nám přibližně toto:
	
	\vspace{0.5cm}
	
	{	
		\lstset
		{
			style = c_styl
		}
		
		\begin{lstlisting}
	Tomeek@TOMEEK-PC  /c/Work/GITHelp
	$
		\end{lstlisting}
	}
	
	Předpokládejme, že mám projekt uložený ve složce \textbf{C:\slash Work \slash GITHelp}. Jak se ke složce dostat z okna Git Bash? V Git Bash (a v Linuxu obecně) existují dva příkazy pro pohyb v adresářové struktuře. Jsou to \prikaz{cd} a \prikaz{cd ..}. Pokud se chceme přepnout například z disku C na disk D, provedeme tak příkazem \prikaz{cd d:}. Do složky projektu se tedy dostanu následující sekvencí příkazů.
	
	\vspace{0.5cm}
	
	{	
		\lstset
		{
			style = c_styl
		}
		
		\begin{lstlisting}
	Tomeek@TOMEEK-PC ~
	$ cd c:
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c
	$ cd Work
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work
	$ cd GITHelp/
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/GITHelp
	$ ls
	_images   main.log  main.pdf         main.tex
	main.aux  main.out  main.synctex.gz  settings.tex
		\end{lstlisting}
	}
	
	Příkaz \prikaz{ls} má stejný význam jako \prikaz{dir} v příkazové řádce Windows -- vypíše seznam souborů a složek. Tento příkaz je ovšem mnohem chytřejší a umí toho více, ale to opět pro potřeby tohoto manuálu není potřeba. V případě zájmu by to opět mohl být dodatek. Vždy když začnete psát nějaký příkaz nebo složku, stisknutím klávesy \textbf{Tab} získáte nápovědu, případně automatické doplnění příkazu pokud existuje pouze jedna varianta. Zkuste si to, vážně to pomůže při pohybu ve složkách.
	
	Nyní je na řadě samotné spárování projektu s tím, co jsme vytvořili na webu. Bitbucket je v tomto ohledu velmi prozíravý a ví, že nejspíš budete potřebovat pomoci. A proto otevřete domovskou stránku projektu. Měli byste být na stránce \textbf{Overview}. Pokud tomu tak není, stiskněte příslušné tlačítko z levého menu. Přibližně uprostřed obrazovky je tlačítko \textbf{I'm starting from scratch}. Rozbalí se vám stránka s příkazy, které byste měli využít pro spárování projektu. My si příkazy trošku poupravíme, protože náš projekt už obsahuje soubory. Pokud by tomu tak nebylo, lze využít příklady na webu přesně.
	
	\vspace{0.5cm}
	
	{	
		\lstset
		{
			style = c_styl
		}
		
		\begin{lstlisting}
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/GITHelp
	$ git init
	Initialized empty Git repository in c:/Work/GITHelp/.git/
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/GITHelp (master)
	$ git remote add origin https://TomeekCZ@bitbucket.org/TomeekCZ/gitmanual.git
		\end{lstlisting}
	}
	
	Výše uvedené dva příkazy slouží k tomu, že se lokálně inicializuje Git v zadané složce. Můžete si všimnout, že se vytvořila také podložka \textbf{.git} (ve výchozím stavu je skrytá). Druhý příkaz pak předá odkaz na úložiště Bitbucket a uloží jej. Projekty jsou nyní spárovány.
	
	\vspace{0.5cm}
	
	{	
		\lstset
		{
			style = c_styl
		}
		
		\begin{lstlisting}
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/GITHelp (master)
	$ git add .
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/GITHelp (master)
	$ git commit -m "Zalozeni projektu"
	[master (root-commit) e7a7e6e] Zalozeni projektu
	11 files changed, 820 insertions(+)
	create mode 100644 _images/create_1.JPG
	create mode 100644 _images/create_2.JPG
	create mode 100644 _images/okno_bb.jpg
	create mode 100644 _images/okno_uvod.jpg
	create mode 100644 main.aux
	create mode 100644 main.log
	create mode 100644 main.out
	create mode 100644 main.pdf
	create mode 100644 main.synctex.gz
	create mode 100644 main.tex
	create mode 100644 settings.tex
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/GITHelp (master)
	$ git push --all
	Counting objects: 14, done.
	Delta compression using up to 8 threads.
	Compressing objects: 100% (14/14), done.
	Writing objects: 100% (14/14), 472.31 KiB | 0 bytes/s, done.
	Total 14 (delta 2), reused 0 (delta 0)
	To https://TomeekCZ@bitbucket.org/TomeekCZ/gitmanual.git
	* [new branch]      master -> master
		\end{lstlisting}
	}
	
	Příkaz \prikaz{git add .} přidá do současného commitu všechny soubory. Vím, že výraz commit používám poprvé, a proto ho trošku rozvedu. Git ukládá veškeré projekty v určitých ucelených celcích změn. Řekněme, že napíšete dvě stránky textu a chcete projekt uložit. Není nutné jej ukládat po každém napsaném písmenku. A tomuto souboru změn se říká commit. Prostě a jednoduše je to stav, kdy se mi sami rozhodneme, že projekt uložíme, a Git vypočte všechny změny ve všech souborech. A abychom nemuseli soubory zadávat jmenovitě, dáme zad \textbf{add} tečku. Pokud bychom chtěli přidat jen některé soubory, tečku bychom nahradili názvem souboru.
	
	Příkaz \prikaz{git commit -m "zpráva"} slouží k tomu, abychom commit uzavřeli a dali mu nějaký popisek. Třeba: ,,napsal jsem dvě stránky úvodu" nebo něco podobného. Prosím, vždy piště zprávu jasně a výstižně. Bude to klíčové pro dohledávání změn a to napříč celým týmem.
	
	Příkaz \prikaz{git push -{}-all} slouží k nahrání všech souborů na Bitbucket. Opět tam je to slovo \textbf{all} pro zjednodušení. Prostě se nám nahraje vše a my se o to nemusíme starat. V této fázi vás Git může požádat o heslo, zadejte jej.
	
	Když se nyní přepnete na stránku Bitbucket a v okně projektu klikneme v levém menu na \textbf{Commits} (Obr.~\ref{fig.create_3}), uvidíme tam, že jsme právě uložili další změny na web. To je signál, že se proces daří a že je vše na webu.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{_images/create_3}
		\caption{Kontrola uložení commitu}
		\label{fig.create_3}
	\end{figure}
	
	\subsection{Stahujeme projekt z Bitbucket}
	V této sekci se budeme zabývat situací, kdy někdo jiný projekt založí a my jej potřebujeme stáhnout. Toto téma je řešeno i v oficiální nápovědě pro Git na následujícím webu. My si však všechny funkce představíme detailněji.
	
	\href{https://www.google.cz/url?sa=t\&rct=j\&q=\&esrc=s\&source=web\&cd=2\&cad=rja\&uact=8\&ved=0CCYQFjABahUKEwjJ74i9mrjIAhWMQBQKHR7rCOQ\&url=https\%3A\%2F\%2Fgit-scm.com\%2Fbook\%2Fcs\%2Fv1\%2FZ\%25C3\%25A1klady-pr\%25C3\%25A1ce-se-syst\%25C3\%25A9mem-Git-Z\%25C3\%25ADsk\%25C3\%25A1n\%25C3\%25AD-repozit\%25C3\%25A1\%25C5\%2599e-Git\&usg=AFQjCNHCsyhsYLQQMtvhlDDWF-BrUTLn9Q\&sig2=u3IBaCtdpJ8l3XBiQ7NBdQ}{Získání repozitáře Git} \\
	
	Nejprve je nutné zajistit si odkaz, na kterém je projekt uložen. Pokud chceme stáhnout náš vlastní projekt, je situace jednoduchá -- pouze se podíváme na domovskou stránku našeho projektu a v levém menu nahoře klikneme na záložku \textbf{Clone}. V ten moment se nám ukáže vyskakovací nabídka (Obr.~\ref{fig.clone_1}), kde už bude předoznačen odkaz. 
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{_images/clone_1}
		\caption{Získání odkazu projektu}
		\label{fig.clone_1}
	\end{figure}
	
	Odkaz si někam uložíme, protože s ním budeme dále pracovat. Pokud chceme zkopírovat projekt někoho jiného, potřebujeme, aby nám odkaz poskytl. Odkaz, se kterým budeme pracovat v této části projektu je následující:
	
	\href{git clone https://TomeekCZ@bitbucket.org/TomeekCZ/gitmanual.git}{git clone https://TomeekCZ@bitbucket.org/TomeekCZ/gitmanual.git} \\
	
	Nyní si vytvoříme složku, kam budeme chtít projekt uložit. Otevřeme okno Git Bash a do této složky se přesuneme (to už umíme -- příkazy \prikaz{cd} a \prikaz{cd ..}). Nyní už stačí použít pouze dva příkazy. 
	
	\subsubsection{Stažení cizího projektu}
	
	\textbf{\color{red} Pozor:} Následující postup můžeme využít pouze v případě, že stahujeme projekt někoho jiného -- to znamená, že provedené úpravy do projektu nebudeme moci nahrát zpět na stejný server, odkud jsme jej stáhli. Pokud bychom chtěli změny uložit, musíme si vytvořit vlastní projekt na webu a do něj si data uložit stejným postupem, jaký byl popsán v předchozí části návodu.
	
	\vspace{0.5cm}
	
	{	
		\lstset
		{
			style = c_styl
		}
		
		\begin{lstlisting}
	Tomeek@TOMEEK-PC ~
	$ cd c:/Work/CloneExample
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/CloneExample
	$ git init
	Initialized empty Git repository in c:/Work/CloneExample/.git/
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/CloneExample (master)
	$ git clone https://TomeekCZ@bitbucket.org/TomeekCZ/gitmanual.git
	Cloning into 'gitmanual'...
	remote: Counting objects: 30, done.
	remote: Compressing objects: 100% (30/30), done.
	remote: Total 30 (delta 14), reused 0 (delta 0)
	Unpacking objects: 100% (30/30), done.
	Checking connectivity... done.
		\end{lstlisting}
	}
	
	Po těchto příkazech se nám vytvoří složka, kde budou všechny soubory zkopírovány do počítače a s projektem můžeme dále pracovat.
	
	\subsubsection{Stažení vlastního projektu}
	Následující postup budeme používat v případě, kdy stahujeme projekt, ke kterému máme plný přístup -- tedy máme možnost projekt upravovat a znovu na server nahrávat.
	
	\vspace{0.5cm}
	
	{	
		\lstset
		{
			style = c_styl
		}
		
		\begin{lstlisting}
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/CloneExample
	$ cd c:/Work/CloneExample
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/CloneExample
	$ git init
	Initialized empty Git repository in c:/Work/CloneExample/.git/
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/CloneExample (master)
	$ git remote add origin https://TomeekCZ@bitbucket.org/TomeekCZ/gitmanual.git
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/CloneExample (master)
	$ git pull origin master
	remote: Counting objects: 30, done.
	remote: Compressing objects: 100% (30/30), done.
	remote: Total 30 (delta 14), reused 0 (delta 0)
	Unpacking objects: 100% (30/30), done.
	From https://bitbucket.org/TomeekCZ/gitmanual
	* branch            master     -> FETCH_HEAD
	* [new branch]      master     -> origin/master
		\end{lstlisting}
	}
	
	Jak vidíme, situace není o tolik složitější. Prvním příkazem se přesuneme do složky, kde chceme s projektem pracovat, příkaz \prikaz{git init} inicializuje samotný Git a příkazem \prikaz{gitt remote add origin} přidáme odkaz na projekt. Pak už jen příkazem \prikaz{git pull origin master} data stáhneme a projekt je zkopírován. Od této chvíle můžeme s projektem dále pracovat.
	
	\newpage
	\section{Pracujeme s projektem}
	V předchozích řádcích bylo vysvětleno, jak projekt založit. V této části se zaměříme na to, jak s projektem pracovat.
	
	\subsection{Stahujeme aktuální verzi projektu}
	Předpokládejme, že na projektu pracuje více lídí, nebo že jeden člověk pracuje z více zařízení. Na jednom počítači (třeba v práci) projekt změní a doma by si ho chtěl stáhnout, aby měl aktuální verzi. K tomu slouží příkaz \prikaz{git pull}.
	
	\vspace{0.5cm}
	
	{	
		\lstset
		{
			style = c_styl
		}
		
		\begin{lstlisting}
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/CloneExample (master)
	$ git pull
	From https://bitbucket.org/TomeekCZ/gitmanual
	* branch            master     -> FETCH_HEAD
	Updating 51ef294..0cad8ca
	Fast-forward
	_images/clone_1.JPG | Bin 0 -> 70483 bytes
	main.aux            |  36 +++++----
	main.log            | 210 ++++++++++++++++++++++++++++++++--------------------
	main.out            |   4 +
	main.pdf            | Bin 453368 -> 548343 bytes
	main.synctex.gz     | Bin 64310 -> 104780 bytes
	main.tex            | 195 ++++++++++++++++++++++++++++++++++++------------
	main.toc            |  10 +++
	settings.tex        |  10 ++-
	9 files changed, 321 insertions(+), 144 deletions(-)
	create mode 100644 _images/clone_1.JPG
	create mode 100644 main.toc
		\end{lstlisting}
	}
	
	Může se nám stát, že nám příkaz skončí následující chybou.
	
	\vspace{0.5cm}
	
	{	
		\lstset
		{
			style = c_styl
		}
		
		\begin{lstlisting}
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/CloneExample (master)
	$ git pull
	There is no tracking information for the current branch.
	Please specify which branch you want to merge with.
	See git-pull(1) for details
	
	git pull <remote> <branch>
	
	If you wish to set tracking information for this branch you can do so with:
	
	git branch --set-upstream-to=origin/<branch> master
		\end{lstlisting}
	}
	
	V tom případě napíšeme následující příkaz a chyba se už nebude vyskytovat.
	
	\vspace{0.5cm}
	
	{	
		\lstset
		{
			style = c_styl
		}
		
		\begin{lstlisting}
		Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/CloneExample (master)
		$ git branch --set-upstream-to=origin/master master
		Branch master set up to track remote branch master from origin.
		\end{lstlisting}
	}
	
	V případě stahování změn se může vyskytnout kolize lokálního projektu s neuloženými změnami s projektem na webu. V takovém případě Git odmítne soubory přepsat a vyzve buď k odstranění lokálních změn pepsáním novou verzí nebo k uložení změn. Řešením těchto kofliktů se bude zabývat některá z dalších kapitol.
	
	\subsection{Nahráváme změny na internet}
	Tento příkaz je opakem předchozího. Zatímco v předchozí případě jsme aktualizovali lokální verzi tou, která je na internetu, v tomto případě budeme naší verzí aktualizovat právě tu webovou. k provedení tohoto slouží příkaz \prikaz{git push}. S tímto příkazem jsme se setkali už na začátku manuálu, ale neuškodí ho připomenout.
	
	Prvním příkazem, který je při nahrávání dobré použít je \prikaz{git status}. Ten slouží k tomu, že vypíše všechny soubory, které byly od posledního commitu změněny. Bude tak názorně vidět, které soubory se při nahrávání na web přepíšou na aktuální verzi.
	
	\vspace{0.5cm}
	
	{	
		\lstset
		{
			style = c_styl
		}
		
		\begin{lstlisting}
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/GITHelp (master)
	$ git status
	On branch master
	Changes not staged for commit:
	(use "git add <file>..." to update what will be committed)
	(use "git checkout -- <file>..." to discard changes in working directory)
	
	modified:   main.aux
	modified:   main.log
	modified:   main.out
	modified:   main.pdf
	modified:   main.synctex.gz
	modified:   main.tex
	modified:   main.toc
	
	no changes added to commit (use "git add" and/or "git commit -a")
		\end{lstlisting}
	}
	
	Další příkaz \prikaz{git add .} uloží všechny soubory do nového commitu. Je sice možné si vybrat i jednolivé soubory, ale pokud tak nechceme činit, přidáme prostě všechny.
	
	\vspace{0.5cm}
	
	{	
		\lstset
		{
			style = c_styl
		}
		
		\begin{lstlisting}	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/GITHelp (master)
	$ git add .
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/GITHelp (master)
	$ git commit -m "Pridana kapitole o nahravani na web"
	[master deddf3e] Pridana kapitole o nahravani na web
	7 files changed, 78 insertions(+), 24 deletions(-)
	rewrite main.synctex.gz (93%)
	
	Tomeek@TOMEEK-PC /c/Work/GITHelp (master)
	$ git push
	Counting objects: 16, done.
	Delta compression using up to 8 threads.
	Compressing objects: 100% (9/9), done.
	Writing objects: 100% (9/9), 177.30 KiB | 0 bytes/s, done.
	Total 9 (delta 5), reused 0 (delta 0)
	To https://TomeekCZ@bitbucket.org/TomeekCZ/gitmanual.git
	ed4f447..deddf3e  master -> master
	\end{lstlisting}
	}
	
	Příkaz \prikaz{git commit -m "zprava"} vytvoří nový commit a pojmenuje jej. Opět připomínám, že je důležíté, aby pojmenování bylo jasné a výstižné. Podle něj se pak dá dohledávat, kdy byla provedena jaká změna v případě, že se k ní budeme chtít vrátit. Poslední příkaz \prikaz{git push} pak všechno nahraje na web.
	
\end{document}